% TEX program = xelatex
% TEX encoding = UTF-8\emph{Vajra} é a arma que comumente Indra usa para matar Vr̥tra. Essa arma é associada a um raio em boa parte dos comentários e hinos e seu nome passa a ser usado como uma palavra para raio, então é um pouco difícil saber se o que se pretende com 

Esse é o discurso sobre este Aindravāyava\footnote{Aindravāyavagraha ou Vāyavagraha é um tipo de vasilha utilizada em rituais védicos com oblações de Soma.}. Agora o seu sentido interno.
Quando Indra acertou o seu raio em Vr̥tra, pensou ser mais fraco e temendo que não o tivesse matado, se escondeu.
Também os deuses se esconderam longe dali.
\textbf{(1)} Então os deuses disseram: ``De fato nós não sabemos se Vr̥tra está vivo ou morto.
Vamos, que um de nós vá descobrir se Vr̥tra está morto ou se vive.''
\textbf{(2)}	Então disseram para Vāyu (pois é Vāyu aquele que venta):

\begin{SingleSpace}
-- Vāyu, descubra você se Vr̥tra está morto ou se vive; pois você é o mais veloz entre nós e se ele viver, você retornará imediatamente.

\end{SingleSpace}


\noindent \textbf{(3)} Ele disse:

\begin{SingleSpace}
-- E o que eu tirarei disso?

-- O primeiro Vaṣaṭ do rei da Soma.\footnote{Exclamação do oficiante feita durante a libação de Soma.}

-- Assim seja.

\end{SingleSpace}

\noindent Vāyu foi e eis que Vr̥tra estava morto. Então ele disse: ``Vr̥tra está morto, o que quer que vocês queiram fazer com o morto, façam.''
\textbf{(4)} Os deuses lançaram-se, como aqueles que desejam obter ganhos.
		O que dele foi pego por um deus, se tornou o (graha) sagrado a um deus;
		o que o foi por dois deuses, sagrado a dois deuses;
		o que o foi por muitos deuses, sagrado a muitos deuses.
		E como ele foi coletado (\textit{vi-grah}) com vasilhas, essas se chamam \textit{graha}.
\textbf{(5)}
Vr̥tra no entanto começou a feder.
A putridão e o fedor soprava na direção deles: aquilo era inadequado para a oblação e inadequado para o consumo.
\textbf{(6)}
Os deuses disseram a Vāyu:

-- Vāyu, assopre isso para longe por nós, torna-o palatável para nós.

\noindent Ele disse:

\begin{SingleSpace}
-- E o que eu tirarei disso?

-- Chamaremos essas vasilhas em sua honra.

-- Assim seja,  --- ele disse --- mas soprem comigo. \textbf{(7)}
\end{SingleSpace}

\noindent Os deuses sopraram uma parte do cheiro e o colocaram nos animais.
Esse é o cheiro de cadáver nos animais.
Por isso não se deve evitar o cheiro de cadáver, uma vez que esse é o cheiro do Rei Soma.
\textbf{(8)}
Também não se deve escarrar e mesmo se alguém se sentir muito afetado, que perambule contra o vento: pois de fato o Soma é esplendor e a doença é um mal; tal como um homem inferior se apeia com a chegada do homem superior, a doença se apeia com a chegada dele.
\textbf{(9)} Então, Vāyu soprou o resto.
Tornou-o com isso palatável de modo que fossem adequados para oblação bem como para consumo.
Por isso que, embora elas sejam sagradas para vários (deuses), chamam-nas ``vayúnicas'' (\emph{vāyavya}):
É dele aquele primeiro \emph{Vaṣaṭ} do Rei Soma e além disso em nome dele que chamam as vasilhas.
\textbf{(10)}
Eis que Indra pensou consigo:
``Vāyu quem detém a maior divisão desse nosso sacrifício:
é dele aquele primeiro \emph{Vaṣaṭ} do Rei Soma e além disso em nome dele que chamam as vasilhas.
Pois, eu desejo participação nisso.''
\textbf{(11)}
Então ele disse:

\begin{SingleSpace}
-- Vāyu, me dê participação na vasilha.

-- E o que eu tirarei disso?

-- O discurso falará de forma inteligível.\footnote{Ou \emph{articulada}.}

-- Se o discurso falar inteligível, te darei participação.

\end{SingleSpace}

\noindent Com isso essa vasilha se tornou ``indrovayúnica'' (\emph{aindravāyavya}), embora a princípio fosse apenas ``vayúnica''.
\textbf{(12)}
Indra disse:
``Seja minha metade dessa vasilha!'' Vāyu: ``Seja teu um quarto!'' Indra: ``Metade minha!'' Vāyu: ``Um quarto teu!''
\textbf{(13)}
Ambos foram até Prajāpati por conta do litígio.
Prajāpati dividiu a vasilha em duas partes.
Ele disse: ``Essa parte é de Vāyu.''
Então ele dividiu novamente uma metade em dois.
Ele disse: ``Essa parte é de Vāyu. Essa é tua.''
Assim ele fez Indra ter participação em um quarto (da vasilha), pois um quarto é a quarta parte.
Foi assim que essa vasilha se tornou um quarto de Indra.
\textbf{(14)}
É por isso que para essa vasilha há:
duas \emph{Puroruk}, a primeira para Vāyu, a segunda para Indra e Vāyu;
duas \emph{Anuvākyā}, a primeira para Vāyu, a segunda para Indra e Vāyu;
duas \emph{Praiṣa}, a primeira para Vāyu, a segunda para Indra e Vāyu;
duas \emph{Yajyā}, a primeira para Vāyu, a segunda para Indra e Vāyu.
Assim ele em cada quarto fez Indra tomar parte em um quarto (da vasilha).
\textbf{(15)}
Então ele disse:
``Em um quarto, se me fazem tomar parte de um quarto (da vasilha), apenas em um quarto o discurso falará inteligível.''
É por isso que
esse um quarto do discurso que os homens dizem é ininteligível,
esse um quarto do discurso que os animais de pasto dizem é ininteligível,
esse um quarto do discurso que as aves dizem é ininteligível e
esse um quarto do discurso desse ínfimo ser rastejante diz é ininteligível.
\textbf{(16)}
Por isso os sábios recitam:

\begin{verse}
    ``Dividido o discurso consiste em quatro versos\\
    os quais os brâmanes inteligentes conhecem.\\
    Os três versos transmitidos em segredo eles não impelem:\\
    os filhos de Manu dizem apenas um quarto do discurso.''\footnote{RV 1.164.45} \textbf{(17)}
\end{verse}

\noindent Então, depois disso ele toma (a vasilha?):

\begin{verse}
``Vāyu, venha em nosso favor, tu, ó bebedor de Soma.\\
Uma centena de parelhas são de ti que traz toda riqueza.\\
Junto a ti estão segurados os ramos que exaltam,\\
dos quais o primeiro gole a ti, deus, pertence.\footnote{RV 7.92.1}\\
A ti, Vāyu.''\footnote{Essa última linha não é parte da estrofe, parece mais uma explicação: ``deus, isto é, tu, Vāyu.''} \textbf{(18)}
\end{verse}

\noindent Então quando ele retira (a vasilha), ele a enche:\footnote{Esse último parágrafo é extremamente enigmático.}

\begin{verse}
    ``Indra e Vāyu, aqui estão as prensagens,\hspace{10pt}
    venham, se aproximem com sua alegria:\\
    pois as gotas estão a lhes esperar!''\footnote{RV 1.2.4}
\end{verse}

\noindent (E continua:) ``Tu que és segurada pelo suporte és de Vāyu, tu és de Indra e Vāyu; teu é este ventre, tu és dos dois unidos.''
Então ele deposita (a vasilha).
Quando ele diz ``tu és dos dois unidos'', é porque aquele que é Vāyu é Indra e aquele que é Indra é Vāyu.
Assim ele diz ``teu é este ventre, tu és dos dois unidos.''
\textbf{(19)}

